**写在前面的话**：  
我想把这篇文章献给本论坛的网友CatNj。  

(我不确定这么做是否合适。  
对于北条司及其作品的研究，我欣赏CatNj的才华、佩服他的远见。这两年来，我写过一些北条司作品相关的文章，一直希望能与他交流、讨论这些话题；但始终联系不上他。前不久听说了他的不幸，我很伤心、惋惜。至今，每次想起这事，心里难以平静。想做些什么，但又不知该做些什么合适。)  


**符号说明**：  

- "CE"是北条司作品"Cat's Eye"的缩写，该作品的其他名称有: キャッツアイ / 貓眼三姐妹(大陸) / 貓之眼(港) / 貓眼(台)  
- "CH"是北条司作品"City Hunter"的缩写，该作品的其他名称有: シティーハンター / 城市猎人(大陸) / 城市獵人(港/台) / 侠探寒羽良(大陆 盗版)  
- "FC"是北条司作品"Family Compo"的缩写，该作品的其他名称有: ファミリーコ ンポ / F.COMPO / FamilyCompo / 非常家庭(大陆) / 搞怪家庭(港) / 变奏家族(台) / 反串家族(新加坡)  
- 《こもれ陽の下で･･･》是北条司的作品，该作品的其他名称有: Komorebi No Moto De... / Under the Dapple Shade / Beneath the Dappled Shade / 阳光少女(大陆) / 艷陽少女(港)  
- "AH"是北条司作品"Angel Heart"的缩写，该作品的其他名称有: エンジェルハート / 天使之心(港) / 天使心(台)  
- 类似"03_143"的字符串表示该漫画里的"卷-页"编号。xx_yyy表示第xx卷、第yyy页。例如：03_143表示第3卷143页。  
- 类似"03_143_7"的字符串表示该漫画里的"卷-页-分镜/分格(panel)"编号。xx_yyy_z表示第xx卷、第yyy页、第z分镜。z从0开始计数。例如：03_143_7表示第3卷143页镜头7;如果第1卷第3页有两个镜头，那么这来个分格/分镜编号分别为：01_003_0, 01_003_1。  


# CE的一些细节 ([原链接](./readme.md)，[hojocn上的链接](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=96934))   
本文中若未说明，均指香港玉皇朝版《猫之眼》。  

### 其他与猫眼相关的分析贴 {#其他与猫眼相关的分析贴}  

关于《猫眼》有两个非常精彩的分析贴：  

- [《猫眼三姐妹》漫画部分1-6卷内容解析品读](https://g.nga.cn/read.php?tid=28719272), 内容主要包括：  
    - 1-6卷内容解析品读；  
    - “猫之眼咖啡屋”的结构；   
    - 漫画和动画的区别；  
    - 对作品和人物的综述性的理解；  
- [《猫眼三姐妹》漫画部分7-10卷内容解析品读](https://g.nga.cn/read.php?tid=30102233), 内容主要包括：  
    - 港版7-10卷内容品读；  
    - 猫眼灵感来源。分析了北条司早期作品《我是男子汉！》(又译为《我是男人啊！》)里猫眼的原型，包括俊夫、小瞳、科长的人物原型、猫眼咖啡厅的原型、俊夫的内衣恐惧的原型、《猫眼三姐妹》(动画)里小瞳厨艺差的原型、一些人物服饰的原型。
    - 猫眼三姐妹短篇《足迹》品读；  
    - 非专业的服装点评。分析了《猫眼》里的服饰、主要人物的穿搭、人物身高、人物的脖子，等等。  

注1：这两个帖子需要注册其所属论坛的账号，登陆账号后才能阅读帖子内容。  
注2：B站有类似的[内容](https://space.bilibili.com/11263957/article)，可能是同一作者。  

这两个帖子让我想到了以下内容：  

- 第八卷《超级赌徒》篇，帖子里提到“其实这里手的细节已经说明了真正的老板是女人，不得不说，北条司画手是真的细节又传神”(注：赌场老板久寿美)。此外，前一个镜头里，该角色(蓝色框所示)腰间衣服的斜线显示其腰细，所以大概率是女人。  
  ![](img/ce_08_066.jpg)  


- 第九卷《新年舞会》篇，帖子里提到“有关于这些女星的知名曲与有影响力的作品就不去展开说了。这里感谢B站另一位up主柏原Dellen所写的关于昭和末期日本女歌星的科普文，大家去cv321739可以了解更多“。相关[链接](https://www.bilibili.com/read/cv321739)（该upper的[更多相关内容](https://space.bilibili.com/29246903/article)）。  
舞会地点在Grand Hotel：  
  ![](img/ce_09_x.jpg)  
FC 11卷里也有类似情节(1998年圣诞晚会)，地点在City Hotel。对比一下，挺有趣的:  
![](../fc_details/img/11_045_5__.jpg) 
![](../fc_details/img/11_045_6__.jpg) 
![](../fc_details/img/11_046_4__.jpg) 


- 第九卷《雪女传说》篇(应该是)北条司客串，那么旁边这名扶着他肩膀的女子是否是北条司夫人？  
  ![](img/ce_09_167_0.jpg)  
FC里有一个类似的猜测：针对下图，蓝框里的男子应该是老北出镜。另，蓝框里的这两人比周围的角色画得更仔细、墨色也更重，所以这两人应该比较特别。那么，既然男子是老北，女子是谁？是北条司的夫人吗？(详见[FC的一些细节](../fc_details/readme.md))：  
![](../fc_details/img/12_194_0__mod.jpg)  


- 第十卷《离南岛来的邀请函》篇，海原神登场。北条司在CH第33卷的卷首语里写道：“有读者来信问我，今次登场的海原与《Cat's Eye》中的海原是否同一个人。其实我是以一个自己非常喜欢的英国明星为蓝本，而且他的形象与今次的角色非常配合，所以就采用了。  《Cat's Eye》及《City Hunter》本来就是两个不同世界的作品，所以我画的时候也没有当是同一个人，有这个感觉的读者不妨思考多一点，享受个中乐趣吧。  ”   
对此，我猜测海原神的相貌原型会不会是福尔摩斯的扮演者Jeremy Brett？详见[CH卷首语](../zz_preambles/ch_preambles.md)里的推测和人物相貌对比。  

- 第十一卷《订婚戒指是谁的》篇，小瞳手贴玻璃的效果，FC里有类似的镜头，可以发现"手贴玻璃"画法的不同。  
![](./img/ce_11_160_2.jpg)  
![](../fc_drawing_style__shading/img/06_134_2__.jpg) 
![](../fc_details/img/09_130_2__.jpg) 


- "把一幅画面分为两个镜头"这种分镜技巧，目前发现最早的是在猫眼《订婚戒指是谁的》篇里(11卷127页)有这样的用法：  
![](./img/ce_11_127_1_2.jpg)  


这两个帖子里待求证的条目：  
第八卷《别缠上差劲的女子》篇和《油轮上的小伙子》篇, 这幅画是....   
  ![](img/ce_08_.jpg)  

《婚礼中扔批》篇，帖子[1]里提到“这座神社，看规模和俊夫说的话，新年时会有很多人来祭拜，那应该是东京数一数二的知名神社，有可能是须贺神社，就是你的名字里出现过的名场面”。这个神社是....  
  ![](img/ce_09_xx.jpg)  

《婚礼中扔批》篇, 永石叔要联系刚拿到诺贝尔奖获的汤泽博士和小贝教授。这两个人指....  

俊夫求婚的镜头，背景是海(帖子[1]里提到是葛饰北斋的名画《神奈川冲浪里》)。对于浪漫的场景，北条司似乎特别喜欢用海，比如，猫眼的结尾是在海边，FC结尾处雅彦表白紫苑也是在海边。那么，北条司对于"海-浪漫"这个偏好源自哪里？    
![](./img/ce_11_167_0.jpg)  

注1：[《猫眼三姐妹》漫画部分7-10卷内容解析品读](https://g.nga.cn/read.php?tid=30102233)  


### vol01第1话"性感的火爆女郎"  
  ![](img/ce_01_000_065.jpg)  
  上图显示了vol01前65页的缩略图。V01-_0003至V01-_0026是第1话"性感的火爆女郎"，V01-_0027至V01-_0041是第2话"摩天大楼走钢丝"。可以看出，和后面的画面相比，第1话的画面总体偏暗。据说第1话是"北条司以短篇形式的试水之作，该篇刊登后被堀江信彦看中"[+]。我猜，第1话画面总体偏暗可能与此有关。    

注[+]: [《猫眼三姐妹》漫画部分1-6卷内容解析品读 - hojocn](https://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=96928) 
     或 [《猫眼三姐妹》漫画部分1-6卷内容解析品读 - nga](https://g.nga.cn/read.php?tid=28719272 )  


### 01_000_065  
  ![](img/ce_01_0179_0.jpg)  
  上图猫眼咖啡屋里北条司出镜，旁边的胖子好像是他的熟人。  
  短篇作品《白猫少女》里也有类似的这个胖子出现，其中几乎明确暗示他是堀江信彦[+]。所以，上图猫眼里的这个胖子应该是堀江信彦。  
  注[+]： [堀江信彦 - 解读《白猫少女》](../ss_cat_lady/readme.md#堀江信彦)  


### Vol01CH05 「夜間飛行是危險的香味」  
「夜間飛行」和 「ミツコ」都是法国娇兰品牌旗下的香水，都出自调香师Jacques Guerlain[^1] [^4]。  
「ミツコ」原名「Mitsouko」[^1] [^4]、中文名「蝴蝶夫人」[^2]；在日语中意思是"神秘"，是激情和女性神秘气质的象征[^2]; 是娇兰在日本销量第一的香水[^3]。  
「夜間飛行」原名「Vol de Nuit」、英文名「Night Flight」[^4]、中文名为「午夜飞行」。  
原著里提到浅谷(Asatani)光子(Mitsuko)的名字就取自该香水Mitsouko，两者同音。     
我猜，作者当时用两人的香水暗示浅谷与猫眼并驾齐驱、浅谷将会是猫眼的劲敌。  

[^1]. [Mitsouko - Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/Mitsouko)  
[^2]. [蝴蝶夫人 - 法国娇兰](https://www.guerlain.com.cn/xiang-shui/nv-shi-xiang-shui/hu-die-fu-ren.html)  
[^3]. [Mitsouko by Guerlain：香评和历史](https://site.douban.com/163957/widget/notes/8738657/note/480866619/), 原文：[Guerlain Mitsouko: fragrance review & history](https://perfumeshrine.blogspot.com/2011/03/guerlain-mitsouko-fragrance-review.html)  
[^4]. [Jacques Guerlain - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Jacques_Guerlain)  


### 05_161  
俊夫和小瞳约会时快乐的画面，无对白。  

### 05_161_4, 05_161_5  
树荫在人脸和衣服上的投影。  

### 06_028  
角色画得很漂亮了  

### 06_049  
角色画得很漂亮了  

### 06_083，06_084  
堀江和女友约会。  

### 07_070  
插画很漂亮。  

### 07_092  
插画很漂亮
  
### 07_139  
插画很漂亮。  

### 07_160  
插画很漂亮。  

### 09_039_3  
小瞳长脸的画法（第一次？）  

### 11_151  
面孔漂亮  

### 11_022  
猫眼咖啡厅的物品售价  

### 13_61，13_62  
俊夫："分开两地的情侣的书信，起初是三天一封信...变成一星期一封...再是两星期一封...渐渐变成一个月不到一封...跟着，有朝一日连心都疏远了"。  
我猜，北条司对异地恋持否定观点。进一步推测，这也是俊夫和小瞳住在一起的原因、FC里雅彦和紫苑住在一起的原因。  

### 13_169_1  
手压玻璃的画法。  

### 13_170_4  
小爱看到俊夫持枪，说他象城市猎人！  

### 17_029_0  
烟雾的细腻画法  

### 17_085_6  
水面波纹的着色  

### 18_160
18卷版第18卷“永远的牵绊”第160页显示俊夫和小瞳的婚戒特写。戒指内侧有文字"T.H"，这应该是俊夫(Toshio)和小瞳(Hitomi)二人英文名首字母缩写[注]。有趣的是，"T.H"也是作者北条司英文名(Tsukasa Hojo)的首字母缩写。  
注: [戒指上面刻字，有很多种类的选择](https://m.jiehun.com.cn/baike/article16369/)  


### 18_165
在衣服的区域内，纹理不是平铺的，而是随衣服边缘的改变而改变。FC里雅彦的格子衫纹理是平铺的，与此是个对比。    
![](img/ce_18_165_crop0.jpg) 


### 18_206
CE最后一幕。小瞳和俊夫在海边嬉戏。小瞳没有穿鞋([疑问]为什么不穿鞋?)，跳起时脚上带水。仅从画面上来看，有一种"该女子从海中跳出水面"的错觉。  
![](img/ce_18_206_thumb.jpg) 


### 20th Illustrations
我似乎有印象，Cat'sEye的这张图的姿势类似80年代港台某女星的一个贴画(印花)。  
![](img/20th_anni_illustrations_063_thumb.jpg)  


### CE v.s. CH
相比CH，CE里人物头身比例更小，这意味着CE里人物身体更修长。  
可以推断：从CE到CH，再到FC，人物头身比例逐步增大，这意味着人物身体显得更短、更写实。   
进一步推断：CE中人物的形象，可能是作者的理想中的样子。   

[猫眼的原型](./readme.md#猫眼的原型)  

